%!TEX ROOT=formularioFisica.tex

\section{Elettrostatica}\label{sec:elettrostatica}
L'Elettrostatica studia le cariche elettriche nei corpi e come reagiscono fra di loro.\\
Un concetto fondamentale è quello di \textbf{carica}. La carica (identificata con $Q$) è determinata 
dalla somma di tutte le cariche degli elettroni all'interno di ogni corpo. La sua unità di misura è il 
\emph{Coulomb} ($C$).\\[\baselineskip]
Si noti che nelle seguenti formule, $\varepsilon$ è definito come 
$\varepsilon = \varepsilon_0\varepsilon_r$ dove $\varepsilon_0$ è \hyperref[tab:e0]{la costante
dielettrica nel vuoto} e $\varepsilon_r$ è la costante dielettrica nel mezzo. Si considererà 
inoltre $k = \frac{k_0}{\varepsilon_r}$ con $k_0$ come \hyperref[tab:k0]{costante di Coulomb}.\\
Per gli esercizi si vada a pagina~\pageref{ex:elettrostatica}.

\subsection{Legge di Coulomb}
Attraverso la legge di Coulomb (da non essere confusa con il teorema di Coulomb) si trova la forza che 
intercorre tra due corpi carichi. Si noti che questa formula può essere usata solo se i corpi sono 
puntiformi e fermi.
\begin{equation*}
  F = k\frac{Q_1Q_2}{r^2} = \frac{1}{4\pi\varepsilon}\frac{Q_1Q_2}{r^2}
\end{equation*}

\subsection{Campo elettrico}
Il campo elettrico è generato da una carica. Esso è un campo vettoriale, ciò significa che ad ogni
suo punto si associa un vettore.\\ 
Verranno ora riportate tutte le formule che permettono di trovare o il modulo o il vettore di un
campo elettrico.

\begin{align*}
  E &= k\frac{Q}{r^2} &\qquad\text{Solo se puntiforme}\\
  \vec{E} &= \frac{\vec{F}}{q} &
\end{align*}
$Q$: carica generatrice del campo\\
$q$: carica che si trova all'interno del campo generato da $Q$

\subsubsection{Campo di una superficie piana infinita}
Un campo elettrico uniforme associa un vettore uguale a tutti i punti. $\sigma$ rappresenta la 
densità di carica $\left(\frac{Q}{A}\right)$ dove $Q$ è la carica e $A$ l'area del piano.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \draw[dashed] (0,0) -- ++(1,0);
    \draw (1,0) -- ++(2,0);
    \draw[dashed] (3,0) -- ++(1,0);
    \draw[-stealth] (2,0.5) -- ++(0,-0.45)
      node[pos=0.5, left]{$\vec{E}$};
    \draw[-stealth] (2,-0.5) -- ++(0,0.45)
      node[pos=0.5, left]{$\vec{E}$};
    \node at (1,0.5){$\sigma < 0$};

    \draw[dashed] (0,-2) -- ++(1,0);
    \draw (1,-2) -- ++(2,0);
    \draw[dashed] (3,-2) -- ++(1,0);
    \draw[stealth-] (2,-1.5) -- ++(0,-0.45)
      node[pos=0.5, left]{$\vec{E}$};
    \draw[stealth-] (2,-2.5) -- ++(0,0.45)
      node[pos=0.5, left]{$\vec{E}$};
    \node at (1,-1.5){$\sigma > 0$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{equation*}
  E = \frac{\left\lvert\sigma\right\rvert}{2\epsilon_0}
\end{equation*}

\subsubsection{Campo elettrico all'interno di un condensatore}
Il campo elettrico è costante in ogni punto all'interno del condensatore. All'esterno è $0$.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
    \draw[thick] (0,0) -- ++(4,0);
    \foreach \ca in {0,0.5,1,...,4}{
      \node at (\ca,0.5){$+$};
      \node at (\ca,-2.5){$-$};
      \draw[-stealth] (\ca,-0.25) -- ++(0,-1.5);
    }
    \draw[thick] (0,-2) -- ++(4,0);
    \node at (-0.5,-1){$\vec{E}$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{equation*}
  E = \frac{\sigma}{\varepsilon}
\end{equation*}
$\sigma$: densità di carica $\left(\frac{Q}{A}\right)$

\subsubsection{Energia del campo elettrico}
\begin{equation*}
  U_E = \frac{1}{2}QV = \frac{1}{2}CV^2 = \frac{1}{2}\frac{Q^2}{C}
\end{equation*}
$Q$: carica delle pareti\\
$V$: differenza di potenziale\\
$C$: capacità del condensatore\\ [\baselineskip]

La densità invece è pari a
\begin{equation*}
  u_E = \frac{1}{2}\varepsilon_0E^2
\end{equation*}

\subsection{Teorema di Coulomb}
Il teorema di Coulomb permette di definire l'intensità di $E$ in prossimità della superficie di un
corpo, conoscendo la densità di carica.
\begin{equation*}
  E = \frac{\sigma}{\epsilon_0}
\end{equation*}

\subsection{Flusso} \label{subsec:flusso}
Il flusso ($\Phi$) è la quantità di campo elettrico ($\vec{E}$), che 
attraversa una superficie ($\vec{S}$).\\
Verranno ora riportate le formule per calcolare il flusso di una superficie.

\begin{alignat*}{2}
  \Phi_S\left(\vec{E}\right) &= \sum\limits_{i=0}^{n}\vec{E}_\cdot\vec{S_i} &\quad &\\
  \Phi_S\left(\vec{E}\right) &= E\cdot S\cos\theta & &\text{Se } S \text{ è piana e } E \text{ 
  uniforme} 
\end{alignat*}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (O) at (1,0);
    \coordinate (A) at (1,2);
    \coordinate (B) at (1.5,1);
    \draw (0,0) -- ++(2,0);
    \draw (O) -- (A);
    \draw[-stealth] (O) -- (B)
      node[pos=0.6,right]{$\vec{E}$};
    \markangle{O}{A}{B}{0.5}{1.4}{$\theta$}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Teorema di Gauss}
Il teorema di Gauss definisce il flusso di una superficie \emph{chiusa}.
\begin{equation*}
  \Phi_{S_{CH}}\left(\vec{E}\right) = \frac{\sum\limits_{i=0}^{n}Q_i}{\varepsilon}
\end{equation*}

\subsection{Lavoro di un campo elettrico}
L'energia potenziale elettrica ($U$) e il potenziale elettrico ($V$) sono definiti:
\begin{alignat*}{2}
  U &= k_0\frac{Q_1Q_2}{r} &\qquad V &= k_0\frac{Q}{r}\\
  \Delta V &= E\Delta x &&
\end{alignat*}
\hyperref[tab:k0]{$k_0$}: $9.11\cdot10^9\,\text{N}\cdot\text{m}^2\text{/C}^2$\\
$Q$: carica\\
$r$: distanza\\[\baselineskip]
Le superfici equipotenziali sono superfici in cui $V$ è costante per ogni punto.\\[\baselineskip]
Quanto lavoro deve fare un campo elettrico per spostare una carica?
\begin{equation*}
  L = q\left[V_f - V_i\right]
\end{equation*}
$q$: carica spostata\\
$V_i$: potenziale iniziale\\
$V_f$: potenziale finale

\subsubsection{Lavoro di una carica in un condensatore}
Il lavoro di una carica è equivalente all'energia interna.
\begin{equation*}
  \Delta V = -\Delta E\Delta s
\end{equation*}
$\Delta s$: direzione di coordinate tra $V_i$ e $V_f$ lungo la direzione del campo

\subsection{Capacità elettrica}\label{sub:elettrostatica:capacita}
La capacità elettrica indica quanta carica può immagazzinare un conduttore. Verranno ora 
riportate le formule per calcolarla.
\begin{alignat*}{2}
  C &= \frac{Q}{V} &\qquad &\\
  C &= \frac{S\varepsilon}{d} & &\text{Specificamente in un condensatore piano}
\end{alignat*}
$Q$: carica immagazzinata\\
$V$: differenza di potenziale\\ [\baselineskip]
Nell'ultima formula, $d$ indica la distanza tra le due armature di un condensatore e $S$ l'area 
delle superfici del condensatore. Un condensatore può essere di qualunque forma o dimensione si
voglia. L'ultima formula è la più generale ci sia.

\subsection{Circuitazione}
La circuitazione di un campo elettrico lungo il percorso da noi scelto è la somma dei prodotti 
scalari tra i vettori del campo $\vec{E}$ e lo spostamento $\Delta x$.
\begin{equation*}
  C_\Gamma\left(\vec{E}\right) = \sum\limits_{i=0}^{n}\vec{E}_i\cdot\vec{l}_i = 
  \sum\limits_{i=0}^{n} E_i\cdot l_i\cos\theta
\end{equation*}
$l$: differenza di spostamento\\
Si noti che $theta$ è rispetto alla tangente, non alla normale come nel 
\hyperref[subsec:flusso]{Flusso}.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (O) at (1,0);
    \coordinate (A) at (2,0);
    \coordinate (B) at (1.5,1);
    \draw (0,0) -- ++(2,0);
    \draw[-stealth] (O) -- (B)
      node[pos=0.6,left]{$\vec{E}$};
    \markangle{O}{A}{B}{0.5}{1.5}{$\theta$}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Un campo è conservativo se la circuitazione lungo una linea chiusa è pari a $0$. Questo è il
caso del campo elettrico.

\subsection{Dielettrico all'interno di un condensatore}
Come cambia il campo elettrico all'interno di un condensatore se si inserisce un dielettrico?
\begin{equation*}
  E_{RIS} = \frac{\sigma-\sigma_p}{\varepsilon}
\end{equation*}
$\sigma$: densità di carica del conduttore\\
$\sigma_p$: densità di carica del dielettrico

\subsection{Velocità di deriva in un conduttore metallico}
È la velocità media degli elettroni nel conduttore metallico.
\begin{equation*}
  v_d = \frac{i}{n\cdot A\cdot e}
\end{equation*}
\hyperref[tab:e-]{$e^-$}:$-1.60\cdot10^{-19}$ C\\
$n$: numero di elettroni di conduzione\\
$A$: sezione del conduttore\\
$i$: carica massima
