%!TEX ROOT=formularioFisica.tex

\section{Onde}\label{sec:onde}
Questa sezione si dedica alle formule ed esperimenti relativi allo studio del moto ondoso dei corpi.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
		\draw[samples=500, domain=-0:pi*3] plot (\x, {-cos(2*\x r)});
		
		\draw[|<->|, blue, dashed] (0,-1.2) -- (9.42,-1.2)
			node[pos=0.5, below]{$L$};
		\draw[|<->|, red, dashed] (-0.2, -1) -- (-0.2, 1)
			node[pos=0.5, left]{$A$};
		\draw[|<->|, teal] (1.5, 1.2) -- (4.7, 1.2)
			node[pos=0.5, above]{$\lambda$}
			node[pos=0.5, anchor=north, yshift=-5]{$T = \frac{\lambda}{t}$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Il grafico qua sopra è il grafico della funzione $\cos x$ che rappresenta un possibile moto di un'
onda. Sono anche rappresentate le 3 caratteristiche principali: l'\emph{ampiezza}
($\mathcolor{red}{A}$), la \emph{lunghezza} ($\mathcolor{blue}{L}$) e la \emph{lunghezza d'onda}
($\mathcolor{teal}{\lambda}$).\\\\
Per gli esercizi, si vada \hyperref[ex:onde]{qui}.

\subsection{Formule sperimentali} \label{subsec:onde:sper}
Di seguito vengono riportate formule sperimentali che quindi dipendono da caretteristiche fisiche.

\begin{equation*}
v = \sqrt{\frac{T}{\mu}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\mu = \frac{m}{\mathcolor{blue}{L}}
\end{equation*}
$T$: tensione della corda\\
$\mu$: densità lineare della corda\\
$m$: massa della corda\\
$\mathcolor{blue}{L}$: lunghezza della corda

\subsection{Relazione fondamentale}
\begin{equation*}
v = \frac{\mathcolor{teal}{\lambda}}{T} = \mathcolor{teal}{\lambda}f
\end{equation*}
Questa formula mette in relazione la velocità, il periodo, la lunghezza d'onda e la frequenza
di oscillazione.

\subsection{Equazioni dell'onda}
Esistono più equazioni dell'onda, dalla più generale a le due particolari.

\subsubsection{Equazione con $x$ fissato}
Questa formula definisce l'equazione dell'onda in un punto fisso.
\begin{equation*}
f(\bar{x}, t) = \mathcolor{red}{A}\cos\frac{2\pi}{T}t
\end{equation*}

\subsubsection{Equazione con $t$ fissato}
Questa formula definisce l'equazioned dell'onda ad un particolare istante.
\begin{equation*}
f(x, \bar{t}) = \mathcolor{red}{A} \cos\frac{2\pi}{\mathcolor{teal}{\lambda}}x
\end{equation*}

\subsubsection{Equazione generale del'onda}
Queste sono le formule più generali dell'equazione dell'onda.
\begin{equation*}
f(x, t) = \mathcolor{red}{A}\cos\left[\frac{2\pi}{\mathcolor{teal}{\lambda}}(x\mp vt)\right] =
\mathcolor{red}{A}\cos2\pi\left(\frac{x}{\mathcolor{teal}{\lambda}}\mp\frac{t}{T}\right)
\end{equation*}

La cosa più importante da notare è il segno. Se l'onda si propaga a \emph{destra} si usi $-$, se
verso \emph{sinistra} si usi $+$.

\subsection{Equazione di Huygens}
L'equazione di Huygens definisce il rapporto tra il raggio di propagazione di un onda e il tempo.
La seguente figura farà capire meglio.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\draw (0,0) circle (1);
		\draw[dashed] (0,0) circle (2);
		
		\draw[|<->|, red] (1,0) -- (2,0)
			node[pos=0.5, above]{$r$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{equation*}
\mathcolor{red}{r} = \Delta t\cdot v
\end{equation*}

\subsection{Rifrazione}\label{subsec:onde:rifrazione}
Questa sezione si occuperà della luce che attraversa due mezzi e si rifratte/riflette.\\
Per gli esercizi si vada \hyperref[ex:rifrazione]{qui}.
Un concetto unico a questa sezione è quello dell'\emph{indice di rifrazione}. Ce ne sono di 2 tipi:
\emph{assoluto} relativo solo alle onde elettromagnetiche e \emph{relativo}.\\
Per calcolare quello relativo si usi:
\begin{equation*}
n_{2,1} = \frac{\sin\hat{i}}{\sin\hat{r}} = \frac{n_2}{n_1}
\end{equation*}
Qui introduciamo anche due simboli: $\hat{i}$ e $\hat{r}$. Il primo ($\hat{i}$) indica l'angolo di
\emph{incidenza} con il secondo mezzo e $\hat{r}$ l'angolo di rifrazione. Per capire meglio, si
faccia riferimento alla seguente figura:

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
		\coordinate (A) at (-2,1);
		\coordinate (B) at (2,1);
		\coordinate (C) at (2,-1);
		\coordinate (D) at (-2,-1);
		
		\coordinate (In) at (-1,-1);
		\coordinate (Out) at (1, 1);
		
		% Rectangle
		\draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
		% Angles
		\filldraw[orange, fill=orange!30] (In) -- ($(In) + (0, -0.6)$) arc(-90:-105:1) -- cycle;
		\draw[orange] (In) +(-97:1) node{$\hat{i}$};
		\filldraw[cyan, fill=cyan!30] (In) -- ($(In) + (0, 0.6)$) arc(90:61:1) -- cycle;
		\draw[cyan] (In) +(80:1) node{$\hat{r}$};
		% Construction lines
		\draw[densely dotted] ($(In) + (0, -0.5)$) -- ++(0,2.5);
		\draw[densely dotted]($(Out) + (0, 0.5)$) -- ++(0,-2.5);
		\draw[dashed, -latex] (In) -- (Out);
		% In line
		\draw[-latex] (-1.5,-2) -- (In);
		\draw[-latex] (Out) -- (1.5, 2);
		%\draw[|<->|, blue] ($(In) + (0, 2.2)$) -- ($(Out) + (0, 0.2)$)
		%	node[pos=0.5, above]{$\delta$};
		%\draw[|<->|, red] ($(A) + (-0.2,0)$) -- ($(D) + (-0.2,0)$)
		%	node[pos=0.5, left]{$d$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Si tenga cont che questa immagine si riferisce al fenomeno della \emph{rifrazione} che ha queste
caratteristiche:
\begin{equation*}
\frac{\sin\mathcolor{orange}{\hat{i}}}{\sin\mathcolor{cyan}{\hat{r}}} = \frac{v_1}{v_2} = 
\frac{\lambda_1}{\lambda_2} = \frac{c}{v_2}
\end{equation*}
Da notare che $\dfrac{c}{v_2}$ vale solo se la luce arriva dal vuoto.\\
Se invece ci troviamo in un caso di \emph{riflessione} ha questa proprietà:
\begin{equation*}
\mathcolor{orange}{\hat{i}} =\mathcolor{cyan}{\hat{r}}
\end{equation*}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\coordinate (O) at (0,0);
		\coordinate (A) at (-1,1);
		\coordinate (B) at (1,1);
		\coordinate (M1) at (-1,0);
		\coordinate (M2) at (1,0);
		
		\draw (-1,0) -- ++(2,0);
		\draw[-stealth] (A) -- (O);
		\draw[-stealth] (O) -- (B);
		\markangle[orange]{O}{A}{M1}{0.5}{1.5}{$\hat{i}$}
		\markangle[cyan]{O}{B}{M2}{0.5}{1.5}{$\hat{r}$}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{Relazione di Snell}
La relazione di Snell mette appunto in relazione gli indici di rifrazione con gli angoli $\hat{i}$ 
e $\hat{r}$.
\begin{equation*}
\frac{n_2}{n_1} = \frac{\sin\mathcolor{orange}{\hat{i}}}{\sin\mathcolor{cyan}{\hat{r}}}
\end{equation*}

\subsubsection{Distanza di Rifrazione}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
	\coordinate (A) at (-2,1);
	\coordinate (B) at (2,1);
	\coordinate (C) at (2,-1);
	\coordinate (D) at (-2,-1);
	
	\coordinate (In) at (-1,-1);
	\coordinate (Out) at (1, 1);
	
	% Rectangle
	\draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
	% Angles
	\filldraw[orange, fill=orange!30] (In) -- ($(In) + (0, -0.6)$) arc(-90:-105:1) -- cycle;
	\draw[orange] (In) +(-97:1) node{$\hat{i}$};
	\filldraw[cyan, fill=cyan!30] (In) -- ($(In) + (0, 0.6)$) arc(90:61:1) -- cycle;
	\draw[cyan] (In) +(80:1) node{$\hat{r}$};
	% Construction lines
	\draw[densely dotted] ($(In) + (0, -0.5)$) -- ++(0,2.5);
	\draw[densely dotted]($(Out) + (0, 0.5)$) -- ++(0,-2.5);
	\draw[dashed, -latex] (In) -- (Out);
	% In line
	\draw[-latex] (-1.5,-2) -- (In);
	\draw[-latex] (Out) -- (1.5, 2);
	\draw[dashed] (In) -- (0,1);
	\draw[|<->|, olive] (0,1) -- (0.6,0.65)
		node[pos=0.5, below left]{$\gamma$};
	
	\draw[|<->|, blue] ($(In) + (0, 2.2)$) -- ($(Out) + (0, 0.2)$)
		node[pos=0.5, above]{$\delta$};
	\draw[|<->|, red] ($(A) + (-0.2,0)$) -- ($(D) + (-0.2,0)$)
			node[pos=0.5, left]{$d$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{equation*}
\mathcolor{blue}{\delta} = \frac{\mathcolor{red}{d}\sin(
	\mathcolor{orange}{\hat{i}}-\mathcolor{cyan}{\hat{r}})}
{\cos\mathcolor{cyan}{\hat{r}}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\mathcolor{olive}{\gamma} = \mathcolor{red}{d}\tan\mathcolor{cyan}{\hat{r}}
\end{equation*}

\subsubsection{Angolo limite}
L'angolo limite è quell'angolo che segna se si tratta di un fenomeno di rifrazione o di riflessione.
\begin{equation*}
\hat{a}_l = \arcsin\frac{n_2}{n_1}
\end{equation*}
Se viene superato l'angolo limite avviene il fenomeno di rifrazoine assoluta.

\subsubsection{Immagine riassuntiva}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\coordinate (L) at (-5,0);
		\coordinate (R) at (5,0);
		\coordinate (A) at (-3,0);
		\coordinate (B) at (-2,0);
		\coordinate (C) at (1,0);
		\coordinate (D) at (3,0);
		\coordinate (S) at (-3,-3);
		
		\coordinate (A1) at (-3,2);
		\coordinate (B1) at (-0.5,1.5);
		\coordinate (C1) at (2,0);
		\coordinate (D1) at (4,-1);
		\coordinate (B2) at (-2,-1);
		\coordinate (C2) at (1,-1);
		\coordinate (D2) at (3,-1);
		
		\draw (L) -- (R);
		\draw[thick, red, -stealth] (S) -- (A) -- (A1);
		\draw[thick, red, -stealth] (S) -- (B) -- (B1);
		\draw[thick, red, -stealth] (S) -- (C) -- (C1);
		\draw[thick, red, -stealth] (S) -- (D) -- (D1);
		
		\draw[dashed] (B) -- (B2);
		\draw[dashed] (C) -- (C2);
		\draw[dashed] (D) -- (D2);
		
		\markangle{B}{S}{B2}{0.5}{1.5}{$\hat{i}$}
		\markangle{C}{S}{C2}{0.5}{2}{$\hat{i}$}
		\markangle{D}{S}{D2}{0.5}{2}{$\hat{i}$}
		
		\draw[xshift=-2, yshift=1] node[anchor=south, text width=3cm] at (A1)
		{
			$\hat{i}=0$, il raggio è perpendicolare alla superficie
		};
		\draw[] node[text width=3cm] at (4,2)
		{
			Il raggio rifratto è parallelo alla superficie rifrangente
		};
		\draw[xshift=-1, yshift=-2] node[anchor=north west, text width=3cm] at (C2)
		{
			$\hat{i} = \hat{i_L}$, la luce è totalmente riflessa
		};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Interferenza}\label{subsec:onde:interferenza}
Il fenomeno dell'interferenza avviene quando due fonti distinte emettono onde e queste impattano
fra loro. Il seguente disegno aiuterà a spiegare il fenomeno.\\
Per gli esercizi si vada \hyperref[ex:interferenza]{qui}.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
		\coordinate (A) at (-0.3,0);
		\coordinate (B) at (0.3,0);
		
		\draw[gray, dashed] (A) circle (0.25);
		\draw[gray] (A) circle (0.5);
		\draw[gray, dashed] (A) circle (0.75);
		
		\draw[gray, dashed] (B) circle (0.25);
		\draw[gray] (B) circle (0.5);
		\draw[gray, dashed] (B) circle (0.75);
		
		\filldraw[red] (0, 0.7) circle (0.05)
			node[above]{A};
		\filldraw[orange] (0, 0.4) circle (0.05)
			node[right]{B};
		\filldraw[blue] (-0.25, 0.5) circle (0.05)
			node[left]{C};
		
		\draw[|<->|, thick, cyan] (-0.2, 0) -- (-0.55, 0)
			node[pos=0.5, above]{$\lambda$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

In questa immagine sono stati segnati 3 punti. Nel punto \textcolor{red}{A} e nel punto 
\textcolor{orange}{B} si ha un'interferenza \textbf{costruttiva} in quando due tipi uguali di onde
si incontrano.\\
Nel punto \textcolor{blue}{C} si ha un'interferenza \textbf{distruttiva} in quando due tipi di onde
diversi si incontrano.

\subsubsection{Interferenza Costruttiva}
\begin{equation*}
\left\lvert \overline{PS}_1-\overline{PS}_2 \right\rvert = k\mathcolor{cyan}{\lambda}
\end{equation*}
$\overline{PS}$: distanza tra l'origine dell'onda e il punto $P$\\
$k$: $k\in\mathbb{Z}$ indica il numero dell'interferenza che interessa, ovvero il numero dell'onda

\subsubsection{Interferenza Distruttiva}
\begin{equation*}
\left\lvert \overline{PS}_1-\overline{PS}_2 \right\rvert = 
(2k + 1)\frac{\mathcolor{cyan}{\lambda}}{2}
\end{equation*}
$\overline{PS}$: distanza tra l'origine dell'onda e il punto $P$\\
$k$: $k\in\mathbb{Z}$ indica il numero dell'interferenza che interessa, ovvero il numero dell'onda\\

\subsection{Esperienza di Young}\label{subsec:onde:young}
Young studiava la luce. Il suo esperimento dimostra la natura ondulatoria della luce. Di seguito
viene riportato un diagramma che rappresenta semplicemente la sua struttura.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=0.8]
		\coordinate (MidL) at (-3.2, 0);
		\coordinate (MidR) at (3, 0);
		
		\coordinate (BlockTop) at (-2.8, 0.5);
		\coordinate (BlockBot) at (-2.8, -0.5);
		\coordinate (BlockMid) at (-2.8, 0);
		
		\coordinate (P) at (3, 1.5);
		
		\coordinate (MidBar) at (4.3, 0);

		\draw[dashed] (MidL) -- (MidR);
		\draw ($(P) + (0, 0.5)$) -- ++(0, -3.5);
		
		% Two holes
		\filldraw[lightgray, draw=black] 
			($(BlockTop) + (0,0.5)$) -- (BlockTop) -- ++(-0.4, 0) -- ++(0, 0.5);
		\filldraw[lightgray, draw=black] 
			($(BlockBot) + (0,-0.5)$) -- (BlockBot) -- ++(-0.4, 0) -- ++(0, -0.5);
		\filldraw[lightgray, draw=black] 
			($(BlockMid) + (0,0.25)$) -- ($(BlockMid) + (0,-0.25)$) -- 
			++(-0.4, 0) -- ++(0, 0.5) -- cycle;		
			
		% Lines to P
		\filldraw[black] (P) circle (0.05)
			node[right]{P};
		\draw[very thin] (BlockTop) -- (P);
		\draw (BlockMid) -- (P);
		\draw[very thin] (BlockBot) -- (P);
		
		% Delta x
		\draw[densely dotted] (BlockTop) -- ++(0.5, -0.84);
		\draw[|<->|] ($(BlockBot) + (0.2, -0.25)$) -- ($(BlockTop) + (0.6, -1.1)$)
			node[pos=0.5, below right]{$\Delta x =
				\mathcolor{red}{d}\sin\mathcolor{orange}{\theta_n}$};
		
		% Captions
		\filldraw[orange, fill=orange!50] (BlockMid) -- ++(1,0) arc(0:15:1) -- cycle;
		\draw[orange] (BlockMid) +(7:1.5) node{$\theta_n$};
		\draw[|<->|, blue] (-2.8, -1.5) -- ++(5.8, 0)
			node[pos=0.5, above]{$l$};
		\draw[|<->|] ($(P) + (0.5, 0)$) -- ++(0, -1.5)
			node[pos=0.5, right]{$y_n$};
		\draw[|<->|, red] ($(BlockTop) + (-0.9, 0)$) -- ++(0, -1)
			node[pos=0.5, right]{$d$};
			
		% Bar on right
		\coordinate (M) at ($(MidBar) + (0, 1.5)$);
		\foreach \y/\c in {0, 0.4, 0.8, ..., 3}{
			\filldraw[Violet] 
				($(M) + (0,-\y)$) -- ++(0.5, 0) -- ++(0, -0.2) -- ++(-0.5, 0) -- cycle;
		}
		\foreach \y/\c in {0.2, 0.6, 1, ..., 2.6}{
			\filldraw[Goldenrod!50] 
				($(M) + (0,-\y)$) -- ++(0.5, 0) -- ++(0, -0.2) -- ++(-0.5, 0) -- cycle;
		}
		\draw ($(MidBar) + (0,1.5)$) -- ++(0.5, 0) -- ++(0, -3) -- ++(-0.5, 0) -- cycle;
		
		\draw[|<->|, teal] ($(M) + (0.9, -0.2)$) -- ++(0, -0.2)
			node[pos=0.5, right]{$\frac{\mathcolor{blue}{l}\lambda}{\mathcolor{red}{d}}$};
		
		\node[Violet](C) at (1.5, -2) {Distruttiva};
		\node[Goldenrod] (C) at (1.5, -2.5) {Costruttiva};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

La barra a destra fa vedere l'alternarsi di zone chiare e scure. Ciascuna di quelle zone è definita
\emph{frangia}.\\
Per gli esercizi si vada \hyperref[ex:young]{qui}.

\subsubsection{Altezza dell'$n$-esima frangia}
La seguente formula trova l'altezza di una qualsiasi frangia.
\begin{equation*}
y_n = \mathcolor{blue}{l}\tan\mathcolor{orange}{\theta_n}
\end{equation*}

Le prossime due invece trovano l'$n$-esima frangia costruttiva ($_C$) o distruttiva ($_D$).
\begin{equation*}
y_{n_C} = \frac{\mathcolor{blue}{l}\cdot n\cdot\mathcolor{cyan}{\lambda}}{\mathcolor{red}{d}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
y_{n_D} = \frac{\mathcolor{blue}{l}\cdot (2n+1)\cdot\mathcolor{cyan}{\lambda}}{2\mathcolor{red}{d}}
\end{equation*}

\subsubsection{Angolo dell'$n$-esima frangia}
Se la frangia è costruttiva
\begin{equation*}
\sin\mathcolor{orange}{\theta_n} = n\frac{\mathcolor{teal}{\lambda}}{\mathcolor{red}{d}}
\end{equation*}
Se è distruttiva
\begin{equation*}
\sin\mathcolor{orange}{\theta_n} =
\left(n-\frac{1}{2}\right)\frac{\mathcolor{teal}{\lambda}}{\mathcolor{red}{d}}
\end{equation*}

\subsubsection{Differenza di percorso tra i due fori}
Nel grafico identificata come $\Delta x$
\begin{equation*}
\Delta x = \mathcolor{red}{d}\sin\mathcolor{orange}{\theta_n}
\end{equation*}
Se l'angolo è riferito ad una frangia costruttiva è anche
\begin{equation*}
\Delta x = n\mathcolor{teal}{\lambda}
\end{equation*}
Se l'angolo è riferito ad una frangia distruttiva è anche
\begin{equation*}
\Delta x = (2n+1)\mathcolor{teal}{\lambda}
\end{equation*}

\subsection{Lenti e Specchi}\label{subsec:onde:lenti}
Nonostante le lenti abbiano in definitiva 3 formule totali, meritano una sottosezione a sè in quanto
può non essere sempre immediato identificare oggetti ed immagini. Il disegno sotto aiuterà a capire.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\coordinate (p) at (-3, 0);
		\coordinate (hO) at (-3, 0.75);
		\coordinate (f) at (1.2, 0);
		\coordinate (L) at (0, 0);
		\coordinate (q) at (2, 0);
		\coordinate (hI) at (2, -0.5);
		
		% Construction
		\draw[very thin] (p) -- (q);
		\draw[red, thick] (p) -- (hO)
			node[pos=0.5, left]{$h_O$}
			node[pos=0, below]{$p$};
		\draw[blue, thick] (q) -- (hI)
			node[pos=0.5, right]{$h_I$}
			node[pos=0, above]{$q$};
		\draw[<->] ($(L) + (0, 1)$) -- ($(L) + (0, -1)$);
		
		% Connection lines
		\draw[dashed] (hO) -- (hI);
		\draw[densely dotted] (hO) -- ($(L) + (0, 0.75)$) -- (hI);
		
		% Sign for F
		\draw[orange, thick] ($(f) + (0, -0.2)$) -- ++(0, 0.4)
			node[pos=1, above]{$f$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Da quest'immagine possiamo capire due caratteristiche fondamentali:
\begin{itemize}
	\item Una linea perpendicolare alla lente viene deviata in modo che passerà per il fuoco;
	\item Una linea passante per il centro della lente continuerà il suo percorso senza deviazioni;
\end{itemize}
Questo ci porta alle formule fondamentali.\\
Per gli esercizi si vada \hyperref[ex:lenti]{qui}.\\
Gli specchi funzionano nello stesso modo delle lenti, quindi si possono accorpare in questa 
sottosezione.\\
\\
Per lenti sottili, si considera la convenzione che la distanza focale $f > 0$ per lenti convergenti
e $f<0$ per lenti divergenti. La distanza dell'oggetto $p$ è sempre positiva e la distanza dell'
immagine è positiva quando $q$ è dall'altro lato della lente.\\
Un'immagine virtuale ha $q < 0$. L'ingrandimento è positivo per un'immagine dritta e negativo per una
rovesciata.

\subsubsection{Equazione generale}
\begin{equation*}
\frac{1}{\mathcolor{orange}{f}} = \frac{1}{\mathcolor{red}{p}} + \frac{1}{\mathcolor{blue}{q}}
\end{equation*}

\subsubsection{Ingrandimento}
\begin{equation*}
G = \frac{\mathcolor{red}{h_I}}{\mathcolor{blue}{h_O}} =
-\frac{\mathcolor{blue}{q}}{\mathcolor{red}{q}}
\end{equation*}

\subsubsection{Diottria}
\begin{equation*}
D = \frac{1}{\mathcolor{orange}{f}}
\end{equation*}

\subsubsection{Lenti attaccate}
\begin{equation*}
\frac{1}{f} = \frac{1}{f_1}+\frac{1}{f_2}
\end{equation*}

\subsection{Onde Stazionarie}
Si possono riscontrare onde stazionarie quando due onde siano sincrone ma con versi opposti. Il 
risultato è il seguente

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[samples=500, domain=-0:pi] plot (\x, {-sin(2*\x r)});
		\draw[samples=500, domain=-0:pi] plot (\x, {sin(2*\x r)});
		
		\filldraw[red] (0,0) circle(0.05)
			node[left]{Nodo};
		\filldraw[blue] (pi/4, 1) circle(0.05)
			node[above]{Ventre};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Per le onde stazionarie, vengono definiti \emph{nodi} i punti in cui l'ampiezza è  $0$,
\emph{ventri} quelli in cui l'ampiezza è massima. Si definisce $n$ il numero di ventri che 
esistono nell'onda.\\

Per trovare la posizione di un nodo o di un ventre si usi
\begin{equation*}
\mathcolor{red}{\text{Nodo: }} x = \frac{\lambda}{4}+(k+1)\frac{\lambda}{2}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\mathcolor{blue}{\text{Ventre: }} x = (k+1)\frac{\lambda}{2}
\end{equation*}
dove $k$ identifica il numero del ventre o nodo desiderato.

\subsubsection{Equazione dell'onda stazionaria}
\begin{equation*}
y = A\cos\left(\frac{2\pi x}{\lambda}\right)\sin\left(\frac{2\pi t}{T}\right)
\end{equation*}

\subsubsection{Lunghezza dell'onda}
La lunghezza dell'onda è determinata da $n$ e dalla lunghezza d'onda.
\begin{equation*}
L = n\frac{\lambda_n}{2}
\end{equation*}
Dove $\lambda_n$ è definita come
\begin{equation*}
\lambda_n = \frac{2L}{n}
\end{equation*}

\subsubsection{Frequenza del ventre}
\begin{equation*}
f_n = \frac{n}{2L}v
\end{equation*}
$v$: velocità (che può essere espressa come $\sqrt{\frac{T}{\mu}}$)

\subsection{Suono}\label{subsec:onde:suono}
Il suono è un'onda meccanica, quindi rientra in questa sezione. Il suono si propaga in forma
sferica da un punto.\\\\
Per gli esercizi, si vada \hyperref[ex:suono]{qui}.

\subsubsection{Intensità}
L'intensità indica quanto forte è un suono. \\
Dato che il suono si propaga in forma sferica, 
$S = 4\pi r$ dove $r$ indica la distanza dell'uditore dalla sorgente.
\begin{equation*}
I = \frac{E}{St} = \frac{P}{S}
\end{equation*}
$E$: energia\\
$P$: potenza, solitamente espressa in $W$\\ \\

Il prodotto dell'intensità per il raggio al quadrato rimane costante nel tempo:
\begin{equation*}
I_1r_1^2 = I_2r_2^2
\end{equation*}

\subsubsection{Livello sonoro}
Il livello sonoro indica quanto forte un suono appare all'udito umano. La sua unità di misura è il
\emph{decibel} ($dB$).

\begin{equation*}
	L = 10\log_{10}\frac{I}{I_0}
\end{equation*}
\hyperref[tab:I0]{$I_0$}: $10^{-12}\,\text{W/m}^2$

\subsubsection{Effetto Doppler}
L'effetto Doppler è un effetto che tutti quanti conoscono (un'ambulanza che emette un 
suono diverso in base alla sua velocità relativa rispetto all'uditore) e che mette in relazione la 
frequenza del suono e la velocità dei due corpi (uditore e sorgente).\\

La cosa più complicata dell'effetto Doppler sono i segni. Questa è la formula più generale
\begin{equation*}
f_O = f_S\frac{v\pm v_U}{v\mp v_S}
\end{equation*}
\hyperref[tab:vs]{$v$}: $343\,\text{m/s}$\\
$U$: uditore\\
$S$: sorgente\\

Come si nota, al numeratore e al denominatore si invertono i segni. Questa tabella aiuterà a far 
capire come scegliere.

\begin{center}
	\begin{tabular}{| c | c | c |}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c}{\multirow{2}{*}{Uditore}} & 
			\multicolumn{1}{|c|}{Avvicina} & $+$\\ \cline{2-3}
		\multicolumn{1}{|c}{} &
			\multicolumn{1}{|c|}{Allontana} & $-$\\ 
		\hline\hline
		\multicolumn{1}{|c}{\multirow{2}{*}{Sorgente}} & 
			\multicolumn{1}{|c|}{Avvicina} & $-$\\ \cline{2-3}
		\multicolumn{1}{|c}{} &
			\multicolumn{1}{|c|}{Allontana} & $+$\\
		\hline 
	\end{tabular}
\end{center}

La formula vale anche quando entrambi i corpi sono in movimento. Se l'uditore o la sorgente sono fermi
rispettivamente $v_U$ e $v_S$ sono pari a $0$.

\subsubsection{Battimenti}
I battimenti sono un fenomeno che si verifica quando due sorgenti vibrano a frequenze molto simili,
quindi $f_1 \approx f_2$. Se questa condizione non è presente, non è un battimento.\\
Un tipico esempio è un diapason che comincia a vibrare quando si canta alla giusta tonalità.

\begin{equation*}
f_B = \left\vert f_1 - f_2 \right\vert
\end{equation*}