\subsection{Vettori}
Questa sezione è dedicata ad uno dei concetti più comuni in fisica: il \emph{vettore}.\\
Un vettore può essere rappresentato in molti modi, tra cui:
\begin{equation*}
\vec{v} = 
\begin{bmatrix}[1]
a\\b\\\vdots
\end{bmatrix} = 
(a, b, \dots)
\end{equation*}
Un vettore è composto di un numero definito di \emph{componenti}, solitamente una per ciascuna
dimensione in cui si lavora. Quindi è decisamente più comune trovare vettori \emph{bidimensionali}
che non con un numero maggiore di componenti.\\
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[step=1, very thin] (0,0) grid (4,4);
		\draw[-latex, thick] (0,0) -- (4,0)
			node[pos=1, below]{$X$};
		\draw[-latex, thick] (0,0) -- (0,4)
			node[pos=1, left]{$Y$};
		\draw[-latex, very thick, cyan] (1.5, 1) -- (3, 3.5)
			node[pos=0.6, above left]{$\vec{v}$};
		\draw[dashed, thick, blue] (1.5, 1) -- (3, 1)
			node[pos=0.5, below]{$i$};
		\draw[dashed, thick, red] (3, 1) -- (3, 3.5)
			node[pos=0.5, left]{$j$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
In questa immagine è possibile vedere un vettore $\mathcolor{cyan}{\vec{v}}(\mathcolor{blue}{i},
\mathcolor{red}{j})$ e le sue componenti.\\[\baselineskip]
D'ora in poi sarà dato per scontato che i vettori siano bi-dimensionali.

\subsubsection{Operazioni tra vettori}
Le operazioni come addizione e sottrazione funzionano molto semplicemente sommando algebricamente
le componenti tra di loro:
\begin{equation*}
\mathcolor{red}{\vec{v_1}\left(a_1, b_1\right)} \pm 
\mathcolor{blue}{\vec{v_2}\left(a_2, b_2\right)} = 
\mathcolor{purple}{\vec{v}}\left(\mathcolor{red}{a_1}\pm \mathcolor{blue}{a_2}, 
\mathcolor{red}{b_1}\pm \mathcolor{blue}{b_2}\right)
\end{equation*}

La moltiplicazione tra vettori può avere come risultato o un \emph{vettore} o uno \emph{scalare}.

\subsubsection{Prodotto scalare}
\begin{equation*}
\mathcolor{red}{\vec{v_1}} \cdot \mathcolor{blue}{\vec{v_2}} = 
\mathcolor{red}{a_1}\mathcolor{blue}{a_2} + \mathcolor{red}{b_1}\mathcolor{blue}{b_2}
\end{equation*}
Come si può notare il prodotto scalare tra due vettori torna uno scalare (ovvero un numero).
In fisica però è molto più comune trovare questa definizione di prodotto scalare:
\begin{equation*}
\mathcolor{red}{\vec{v_1}} \cdot \mathcolor{blue}{\vec{v_2}} =
\norm{\mathcolor{red}{\vec{v_1}}}\cdot\norm{\mathcolor{blue}{\vec{v_2}}}\cos\theta
\end{equation*}
$\norm{\vec{v}}$ è il modulo del vettore $\vec{v}$, ovvero la sua lunghezza. $\theta$ è l'angolo
formato dai due vettori.

\subsubsection{Prodotto vettoriale}\label{subsec:vettori:prodottoVettoriale}
\begin{equation*}
\mathcolor{red}{\vec{v_1}} \times \mathcolor{blue}{\vec{v_2}} =
n\norm{\mathcolor{red}{\vec{v_1}}}\cdot\norm{\mathcolor{blue}{\vec{v_2}}}\sin\theta
\end{equation*}
$\norm{\vec{v}}$ è il modulo del vettore $\vec{v}$, ovvero la sua lunghezza. $\theta$ è l'angolo
formato dai due vettori. $n$ è la \emph{normale} del piano su cui stanno i vettori. Una \emph{normale}
è un vettore perpendicolare ad un oggetto dato.\\
Per scoprire la direzione del nuovo vettore si può usare la così detta ``regola della mano''. Essa 
dice:
\begin{enumerate}
	\item Usare il pollice della mano destra in direzione e verso del \textbf{primo} vettore
	\item Usare l'indice o le altre dite in direzione e verso del \textbf{secondo} vettore
	\item Il nuovo vettore avrà la direzione che attraversa il palmo perpendicolarmente e il vers
          o uscente dalla mano.
\end{enumerate}

\subsubsection{Angolo tra vettori}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
      \coordinate (O) at (0.5,1);
      \coordinate (B) at (2.5,1);
      \draw[step=1, very thin] (0,0) grid (4,4);
      \draw[-latex, thick] (0,0) -- (4,0)
          node[pos=1, below]{$X$};
      \draw[-latex, thick] (0,0) -- (0,4)
          node[pos=1, left]{$Y$};
      \draw[thick, cyan, -latex] (O) -- ++(0,2);
      \draw[thick, red, -latex] (O) -- ++(2,-0.5);
      \draw[thick, -latex] (O) -- coordinate(A) (2.5,2.5)
          node[pos=0.5,above left]{$\vec{v}$};
      \draw[thick, dashed] (O) -- (B);
      \markangle[orange]{O}{A}{B}{0.5}{1.5}{$\mathcolor{orange}{\alpha}$}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Sono qui rappresentati due vettori: uno in ciano e uno in rosso. La loro somma è il vettore
risultante, in nero.\\
Per trovare l'angolo di un vettore ottenuto da una somma, vanno sommate tra loro le componenti 
orizzontali ($x$) dei due vettori e tra loro le componenti verticali ($y$) dei due vettori.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
      \coordinate (O) at (0.5,1);
      \coordinate (B) at (2.5,1);
      \draw[step=1, very thin] (0,0) grid (4,4);
      \draw[-latex, thick] (0,0) -- (4,0)
          node[pos=1, below]{$X$};
      \draw[-latex, thick] (0,0) -- (0,4)
          node[pos=1, left]{$Y$};
      \draw[thick, cyan, -latex] (O) -- ++(0,2);
      \draw[thick, red, -latex] (O) -- ++(2,-0.5);
      \draw[thick, -latex] (O) -- coordinate(A) (2.5,2.5)
          node[pos=0.5,above left]{$\vec{v}$};
      \draw[dashed, thick, cyan, -latex] (2.5,0.5) -- ++(0,2);
      \draw[thick, dashed] (O) -- (B);
      \markangle[orange]{O}{A}{B}{0.5}{1.5}{$\mathcolor{orange}{\alpha}$}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Otteniamo quindi che l'angolo è pari a
\begin{equation*}
\alpha=\arctan{\frac{y_1+y_2}{x_1+x_2}}
\end{equation*}
